\documentclass[conference]{IEEEtran}
\IEEEoverridecommandlockouts
% The preceding line is only needed to identify funding in the first footnote. If that is unneeded, please comment it out.
\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{float}
\usepackage[hyphens]{url}
\def\BibTeX{{\rm B\kern-.05em{\sc i\kern-.025em b}\kern-.08em
    T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}}
\begin{document}

\title{Perbandingan Kinerja Algoritma K-Nearest Neighbor (KNN) dengan Support Vector Machine (SVM) untuk Menentukan Hasil Pertandingan pada Game Clash Royale}

\author{\IEEEauthorblockN{1\textsuperscript{st} Aditya Rahman}
\IEEEauthorblockA{\textit{Teknik Elektro} \\
\textit{Universitas Negeri Malang}\\
Malang, Indonesia \\
adityarahman032@gmail.com}

\and
\IEEEauthorblockN{2\textsuperscript{nd} Galih Hadi Wibowo}
\IEEEauthorblockA{\textit{Teknik Elektro} \\
\textit{Universitas Negeri Malang}\\
Malang, Indonesia \\
hadigalih@gmail.com}
}

\maketitle

\begin{abstract}
Clash Royale merupakan video game yang dijalanpkan pada perangkat Mobile dimana game ini adalah game yang beraliran Tower Defense. Dalam permainan Clash Royale kita dapat memprediksi apakah troops yang akan kita gunakan untuk melawan troops yang lawan gunakan akan menang atau kalah. Untuk memprediksinya kita akan membandingkan penggunakan algoritma klasifikasi seperti K-Nearest Neighbor (KNN) dan Support Vector Classification (SVC) untuk mengetahui performa keduanya. Dataset menggunakan riwayat permainan dari seorang player Clash Royale terdiri dari 827 instances dan memiliki 100 features. Pengujian menggunakan metode K-Fold Cross Validation dengan K sebanyak 5 dan menguji dengan 27 data terakhir yang tidak dimasukkan ke dalam data pelatihan. Dihasilkan bahwa KNN dengan k=3 mendapatkan rata-rata akurasi sebesar 88\%, k=5 sebesar 85\% dan untuk k=7 sebesar 80\% pada saat Cross Validation. Untuk SVM mendapatkan akurasi sebesar 100\%, 99.41\% dan 54.39\% untuk kernel Linear, Poly dan Rbf. Kemudian untuk pengujian prediksi, KNN mendapatkan akurasi sebesar 70\% untuk K=5 dan SVM mendapatkan akurasi 92\% jika menggunakan kernel Linear. 
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Clash Royale, KNN, SVM
\end{IEEEkeywords}

\section{Latar Belakang}

Clash Royale merupakan sebuah video game yang dijalankan pada perangkat Mobile dimana game ini adalah game yang beraliran Tower Defense, Trading Card dan Multiplayer Online Battle Arena. Game ini dapat dimainkan oleh dua hingga empat orang pemain. Dimana apabila dimainkan oleh dua orang pemain maka game akan berhadapan satu vs satu. Namun apabila game dimainkan oleh empat orang pemain maka game akan dimainkan dengan mode dua vs dua. Permainan Clash Royale dikembangkan oleh developer yang juga mengembangkan permainan Clash of Clan yaitu Supercell. Game ini dirilis pada tahun 2016 game ini termasuk sebuah game yang sukses dimana pada tahun pertamanya permainan Clash Royale berhasil meraup keuntungan hingga satu juta dollar amerika.\\

Pada permainan Clash Royale pemain dinyatakan menang apabila berhasil menghancurkan seluruh pertahanan dari lawannya. Untuk menyerang pertahanan lawan pemain menggunakan pasukan atau bisa disebut troops yang muncul dari kartu yang keluar secara acak berdasarkan pilihan kartu yang sudah dipilih sebelum permainan dimulai. Sehingga pemain Clash Royale dituntut untuk memiliki skill yang handal dalam menyusun strategi pemilihan troops yang akan digunakan untuk menyerang base dari lawannya dan juga strategi waktu dalam mengeluarkan troopsnya.\\

Dalam permainan Clash Royale kita dapat memprediksi apakah troops yang akan kita gunakan untuk melawan troops yang lawan gunakan akan menang atau kalah. Untuk memprediksinya kita dapat menggunakan algoritma klasifikasi seperti K-Nearest Neighbor (KNN) dan Support Vector Classification (SVC). K-Nearest Neighbor (KNN) mengklasifikasikan sebuah data berdasarkan jarak antar tetangga terdekatnya. Sedangkan Support Vector Classification (SVC) mengklasifikasikan data berdasarkan jarak antar tetangga terdekatnya juga namun yang membedakannya adalah perhitungannya.\\

Penelitian kali ini akan mencoba untuk menerapkan dua algoritma tersebut ke dalam data dan mengklasifikasikannya apakah dengan komposisi troops yang digunakan akan menghasilkan kemenangan atau kekalahan untuk penyerangnya. Penggunaan dua algoritma ini diharapkan akan mendapatkan hasil yang terbaik dalam menghasilkan klasifikasinya.\\
	
Penelitian yang digunakan sebagai contoh pada penelitian kali ini adalah penelitian yang dilakukan oleh Nihru Nafi’ Dzikrulloh, Indriati, dan Budi Darma Setiawan yang berjudul. ``Penerapan Metode K–Nearest Neighbor (KNN) dan Metode Weighted Product (WP) Dalam Penerimaan Calon Guru Dan Karyawan Tata Usaha Baru Berwawasan Teknologi (Studi Kasus: Sekolah Menengah Kejuruan Muhammadiyah 2 Kediri)``\cite{b1}. Yang berhasil menggunakan algoritma K–Nearest Neighbor (KNN). Untuk mengklasifikasikan apakah calon guru dan karyawan tata usaha baru yang mendaftar di Sekolah Menengah Kejuruan Muhammadiyah 2 Kediri layak dan cocok untuk diterima pada sekolah tersebut. Sehingga metode seleksi sebelumnya yang menggunakan seleksi empat tahap dan yang manual dapat lebih dipermudah dengan algoritma tersebut.\\

Penelitian berikutnya yang digunakan sebagai contoh dalam pengerjaan penelitian kali ini adalah penelitian yang dilakukan oleh Abdul Rohman yang berjudul ``Model Algoritma K-Nearest Neighbor (KNN) Untuk Prediksi Kelulusan Mahasiswa``\cite{b2}. Dimana pada penelitian tersebut Abdul Rohman melakukan klasifikasi untuk memprediksi kelulusan seorang mahasiswa di kampus. Sehingga mahasiswa-mahasiswa pada kampus tersebut dapat lulus tepat waktu dan dapat memperbaiki nilai akreditasi dari sebuah kampus tersebut. Dan dari hasil prediksi tersebut didapatkan nilai akurasi yang cukup tinggi yaitu 85.15\% dan nilai AUC dari prediksi tersebut yaitu 0.888 adalah nilai akurasi yang paling tinggi.\\

Dari beberapa penelitian yang dilakukan sebelumnya tersebut dapat diketahui bahwa algoritma KNN cukup baik untuk digunakan dalam mengklasifikasikan data dan memprediksi sebuah kesimpulan dari suatu data tersebut. Data yang akan digunakan pada penelitian kali ini ada data dari situs Kaggle yang berisikan jumlah kartu yang dikeluarkan oleh setiap pemain dan hasil akhir dari permainan.\\

\section{Kajian Pustaka}
\subsection{Dataset}
Dataset adalah kumpulan-kumpulan data yang digunakan oleh sebuah sistem Machine Learning. Dataset digunakan untuk membuat sebuah model kemudian melakukan training terhadap model tersebut sesuai dengan Dataset yang ada dan dibandingkan dengan keadaan yang sebenarnya. Sebuah dataset menjadi salah satu penentu keberhasilan pembuatan sebuah sistem Machine Learning. Karena apabila sebuah dataset memiliki data yang bagus maka sebuah Machine Learning juga akan menghasilkan model yang bagus juga. Selain itu jumlah data pada sebuah dataset juga menjadi salah satu faktor penentu sebuah Machine Learning.

\subsection{Machine Learning}
Machine learning adalah salah satu cabang dari Artificial Intelligence (Kecerdasan Buatan) yang fokus pada pembuatan sebuah sistem yang dapat dan mampu belajar sendiri sehingga sebuah sistem machine learning tidak perlu berulang kali diprogram oleh manusia. Cukup dengan sekali membuat sebuah model machine learning dapat dengan mudah mempelajari setiap perubahan yang terjadi pada data. Algoritma ini dalam artian tertentu “soft coded” yang mana mereka otomatis menyesuaikan model atau arsitektur mereka masing masing melalui repetisi (misal pengalaman) dengan begitu mereka menjadi lebih baik dan lebih baik dalam mencapai tujuan yang diinginkan \cite{b9}. Pada penerapannya Machine Learning memerlukan data yang akan digunakan untuk training dan untuk testing. Sehingga nantinya sebuah sistem dapat mengeluarkan hasil yang terbaik. Dengan menggunakan Machine Learning kita dapat melakukan klasifikasi makanan, minuman, photo, binatang hingga penyakit. Selain sebuah machine learning juga dapat digunakan untuk memprediksi sesuatu seperti perkembangan pengunjung wisata, jumlah pengguna game, jumlah pengunjung sebuah website hingga memprediksi cuaca. Hampir seluruh algoritma Machine Learning memberikan solusinya secara statistik dan probabilistik. Hasilnya, hampir tidak mungkin untuk melatih mereka hingga mencapai akurasi 100\%. Bahkan bahasa terbaik, pengenalan objek, dan diagnosa klinis sistem komputer menghasilkan kesalahan seperti manusia. Dengan demikian, toleransi kesalahan dari sistem adalah kriteria yang penting \cite{b10}.

\subsection{Kaggle}
Kaggle adalah sebuah situs web dan platform komunitas data saintis dan pada pencinta machine learning. Kaggle adalah salah satu platform yang dikembangkan oleh Google LLC. Dengan menggunakan kaggle kita dapat dengan mudah melakukan publikasi dataset milik kita, melakukan penjelajahan model-model yang telah dibagikan oleh orang-orang secara bebas. Pada bulan juni 2017 kaggle mengumumkan bahwa kaggel memiliki lebih dari 1.000.000 pengguna terdaftar yang disebut dengan kaggers. Selain digunakan untuk mencari datasets yang akan digunakan sebagai penelitian. Kaggle terkadang juga mengadakan lomba-lomba membuat model machine learning. Bahkan hadiah dari lomba tersebut dapat mencapai satu koma dua juta dollar amerika.

\subsection{Clash Royale}
Clash Royale adalah sebuah game buatan developer supercell yang juga sebagai salah satu game developer terkenal. Supercell, perusahaan di belakang Clash Royale, mendapatkan inspirasi dari para clan pemain dan juga sosial media sebagai untuk mengelola proses dan pelaksanaannya. Dampaknya, supercell menggunakan co-design untuk melakukan desain dan membangun game ini \cite{b8}. Beberapa game keluaran Supercell yang juga terkenal antara lain Clash of Clans, Hay Day dan Brawl Stars. Clash Royale termasuk kedalam game dengan genre atau aliran Tower defense, Multiplayer online battle arena dan Trading Cards. Pada game Clash Royale kita diajak untuk membuat sebuah benteng pertahanan dan juga menyerang lawan kita. Kita dapat menyerang lawan dengan menggunakan pasukan atau troops yang dikeluarkan berdasarkan kartu yang muncul. Dimana kartu-kartu yang muncul adalah kartu-kartu yang telah kita pilih dan atur sebelumnya. Selain bermain untuk mempertahankan benteng pertahanan kita. Clash Royale juga mengajak kita untuk mengumpulkan card atau kartu troops.

\subsection{K-Nearest Neighbor (KNN)}
K-Nearest Neighbor (KNN) adalah salah satu algoritma pada Machine Learning yang dapat digunakan untuk mengklasifikasikan sekumpulan data berdasarkan data-data yang telah diklasifikasikan sebelumnya oleh model yang dibuat. KNN dianggap sebagai ‘Lazy Learning’ yang tidak perlu membangun model namun mencari K terdekat berdasarkan data training yang memiliki kesamaan tertinggi. Kemudian melakukan pemilihan terbanyak berdasarkan K yang terpilih untuk menentukan kelas label \cite{b7}. Algoritma K-Nearest Neighbor termasuk kedalam algoritma yang digunakan untuk data yang sudah memiliki label atau disebut supervised learning. K-Nearest Neighbor mengklasifikasikan data berdasarkan mayoritas data yang terdekat dengan data tersebut sehingga membentuk cluster-cluster atau kelompok-kelompok data berdasarkan hasil trainingnya. Kompleksitas waktu dari algoritma berbanding lurus dengan ukuran dari data. Hasil eksperimental dari dataset nyata termasuk pencitraan medis yang mengindikasikan algoritma ini mendapatkan performa lebih baik daripada metode KNN konvensional \cite{b6}.\\

Kelebihan dari penggunaan algoritma machine learning K-Nearest Neighbor adalah sifatnya yang non-linier sehingga dalam mengklasifikasikan data lebih beragam dan keputusan kelas yang dihasilkan lebih fleksibel dan nonlinier. Kelebihan lain dari algoritma machine learning K-Nearest Neighbor adalah algoritma machine learning ini mudah untuk dipahami dan dipelajari. Selain itu algoritma machine learning K-Nearest Neighbor mudah untuk diimplementasikan kita hanya cukup untuk mendefinisikan fungsi yang akan digunakan menghitung jarak antar instance, menghitung jarak x dengan semua instance lainnya berdasarkan fungsi tersebut, dan menentukan kelas x sebagai kelas yang paling banyak muncul dalam k instance terdekat.\\

Beberapa kekurangan dari penggunaan algoritma machine learning K-Nearest Neighbor antara lain adalah pada algoritma machine learning K-Nearest Neighbor perlunya menentukan parameter K atau jumlah tetangga terdekat. Tidak menangani nilai hilang (missing value) secara implisit, jika terdapat nilai yang hilang (missing value) maka perhitungan yang dilakukan untuk mengetahui jarak antara instance terhadap instance. Nilai komputasi yang tinggi, apabila kita menggunakan algoritma machine learning K-Nearest Neighbor kita diharuskan untuk menghitung jarak instance satu dengan yang lainnya. Dengan kata lain apabila kita memiliki dataset yang banyak maka komputasi yang dilakukan pun semakin tinggi. sehingga akan memperlambat proses komputasinya. Kemudian K-Nearest Neighbor tidak dapat melakukan perhitungan apabila instances memiliki tipe String karena komputer tidak dapat menghitung jarak String kecuali harus melalui proses lain.\\

Langkah-langkah klasifikasi K-NN:

\begin{enumerate}
	\item Tentukan nilai K
	\item Hitung jarak antara data latih dan data uji menggunakan persamaan
	
\begin{equation}
\label{accuracy_formula}
\sqrt{\sum_{i=1}^{k} (x_i-y_i)^2}
\end{equation}

Keterangan:\\
$x_i$: nilai dari data latih\\
$y_i$: nilai dari uji\\
$i$: variabel data\\
$k$: dimensi data

	\item Urutkan tetangga berdasarkan nilai terkecil ke nilai terbesar
	\item Pilih tetangga sebanyak K dari daftar yang sudah diurutkan
	\item Tentukan nilai data uji tersebut berdasarkan nilai dari tetangga terbanyak

\end{enumerate}

\subsection{Support Vector Machine (SVM)}
Support Vector Machine (SVM) adalah salah satu metode terbaik yang bisa dipakai dalam permasalahan klasifikasi \cite{b3}. SVM adalah alat yang elegant untuk memecahkan masalah pattern recognition  dan juga permasalah seperti regression. Selama beberapa tahun, SVM telah menarik banyak peneliti dari komunitas Neural Network dan para matematikawan karena kemampuan SVM yang dapat memberikan performa generalisasi yang baik. SVM juga telah dianggap bagus untuk beberapa aplikasi dunia nyata \cite{b5}. Konsep algoritma Support Vector Machine bermula dari permasalahan yang muncul dimana terdapat klasifikasi dua kelas sehingga membutuhkan dua buah training yang berbeda yaitu training dengan data positif dan training dengan data negatif. Dengan menggunakan algoritma Support Vector Machine, algoritma tersebut akan berusaha untuk menemukan hyperplane (pemisah) terbaik untuk memisahkan kelas menjadi dua buah kelas negatif dan positif kemudian memaksimalkan margin antara dua kelas tersebut. Namun dalam beberapa kasus data yang ada tidak dapat diklasifikasikan menggunakan model algoritma Support Vector Machine sehingga diperlukan pengembangan fungsi kernel untuk dapat mengklasifikasikan data dengan metode linier SVM. Sama seperti algoritma K-Nearest Neighbor, algoritma Support Vector Machine (SVM) juga termasuk algoritma yang digunakan untuk mengklasifikasikan data yang sudah memiliki label atau bisa disebut supervised learning. Baik para ilmuwan ataupun praktisi telah banyak menerapkan teknik ini dalam menyelesaikan masalah-masalah nyata dalam kehidupan sehari-hari.Baik dalam masalah gene exception analysis, financial,cuaca hingga pada bidang kedokteran \cite{b4}.

\subsection{Cross Validation (CV)}
Cross Validation (CV) adalah salah satu metode statistika yang dapat dipergunakan untuk mengevaluasi kinerja dari sebuah algoritma machine learning dimana dalam penggunaannya sekumpulan dataset akan dipisahkan menjadi dua subset yaitu menjadi data proses training dan data yang digunakan sebagai validasi atau evaluasi. Model atau algoritma yang digunakan akan dilatih oleh subset pembelajaran kemudian hasil dari data latih tersebut akan dilakukan evaluasi oleh data yang menjadi bagian validasi atau evaluasi. Kemudian pemilihan jenis dari Cross Validation (CV) dapat ditentukan berdasarkan jumlah dari datasetnya. Biasanya Cross Validation K-fold dipergunakan karena dalam penggunaanya dapat mengurangi waktu komputasi yang dilakukan oleh machine learning dengan tetap menjaga dari keakuratan estimasi.

\subsection{Label Encoding}
Label encoding dalam bidang machine learning adalah sebuah teknik yang dilakukan untuk mengubah sebuah nilai yang sebelumnya berupa nilai string menjadi nilai integer seperti nol satu atau yang lainnya. Nilai integer yang digunakan tidak selalu nol dan satu saja, namun akan disesuaikan dengan jumlah nilai yang terdapat pada kolom tersebut. Misalkan pada kolom tersebut terdapat empat buah nilai, seperti merah, kuning, hijau, biru. Maka nilai tersebut juga akan diubah menjadi empat buah nilai yang dimulai dari nol, sehingga menjadi nol, satu, dua dan tiga. Label encoding dilakukan bertujuan agar model yang dibuat pada machine learning dapat memproses dataset yang ada. Dikarenakan tidak semua model yang dibuat bisa memproses data dengan jenis tipe data string.

\subsection{Scikit Learn}
Scikit Learn adalah salah satu library untuk pemrograman machine learning dimana scikit learn menggunakan bahasa pemrograman python. Scikit learn adalah library yang free sehingga untuk menggunakannya kita tidak perlu membayar lisensinya. Dengan menggunakan scikit learn kita akan dipermudah dalam membuat sebuah sistem machine learning karena dalam scikit learn sudah berisi banyak fungsi fungsi yang dapat digunakan untuk membuat model machine learning. Seperti fungsi yang dapat digunakan untuk membuat regresi (regression), klasifikasi (classification), pengelompokan (clustering), data processing, dimensionality reduction dan model selection (perbandingan, validasi dan pemilihan parameter ataupun model). Untuk menggunakan Scikit Learn hanya diperlukan pemanggilan librarynya dan didalamnya kita langsung dapat menggunakan. Sehingga kode yang kita buat dapat lebih sederhana.

\subsection{Python}
Python adalah salah satu bahasa pemrograman tingkat tinggi yang diciptakan oleh Guido van Rossum pada tahun 1991. Struktur pemrograman  dari python mudah untuk dipahami dan dipelajari karena bahasa pemrograman python sendiri didesain memiliki struktur yang sederhana. Bahasa pemrograman secara default terdapat pada beberapa sistem operasi seperti pada sistem operasi macOS dan sistem operasi Linux. Bahkan saat ini hampir semua sistem operasi linux telah menyertakan bahasa pemrograman python didalamnya. Bahasa pemrograman python dapat digunakan untuk berbagai macam hal. Seperti pembuatan website, machine learning, deep learning hingga aplikasi dekstop.

\section{Metode}
\subsection{Dataset}
Dataset yang digunakan adalah dataset salah satu pemain clash royale yang berisi tiap pertandingan 1vs1. Dataset terdiri dari 100 kolom yang berisi jumlah kartu yang dikeluarkan oleh pemain dan lawan beserta informasi akhir apakah pertandingan tersebut menang, kalah ataupun draw. Dataset ini didapatkan secara cuma-cuma pada website KAGGLE yang mana adalah komunitas online untuk Data Scientist yang dimiliki oleh Google LLC.\\

my\_troops, op\_troops, my\_buildings, op\_buildings, my\_spells, op\_spells, my\_commons, op\_commons, my\_rares, op\_rares, my\_epics, op\_epics, my\_legendaries, op\_legendaries adalah banyaknya tipe kartu tersebut yang dikeluarkan pada satu game. 

my\_name\_of\_card atau op\_name\_of\_card adalah level dari kartu tersebut, jika 0 maka kartu tersebut tidak dikeluarkan pada game.
Dataset hanya diambil sebanyak 800 data dari 827, kemudian dibagi menjadi 80\% Training dan 20\% Testing dengan kelas label Defeat, Draw, Victory. 27 data yang lain digunakan untuk pengujian model untuk dilihat melalui confusion matrix. 

\subsection{Preprocessing}
Data yang digunakan memiliki nilai string di beberapa kolom. Seperti pada kolom `my\_result` yang memiliki tiga kelas yaitu Defeat, Draw dan Victory. Kemudian kolom `i\_have\_clan` dan juga `opponent\_has\_clan` yang binary. Nilai seperti ini tidak bisa diproses masuk ke algoritma sehingga harus diubah menjadi integer. LabelEncoder adalah library dari scikit-learn yang dapat digunakan untuk pemrosesan data sebelum data diolah masuk ke model. Kolom `my\_feature` berubah menjadi 0 untuk kelas `Defeat`, kemudian 1 untuk kelas `Draw` dan 2 untuk kelas `Victory`.\\

Untuk kelas `i\_have\_clan` dan `opponent\_has\_clan` menjadi 0 untuk kelas `n` dan 1 untuk kelas `y`. Dengan demikian kedua kolom tersebut bernilai biner. 

\subsection{K-Fold Cross Validation}
K-Fold adalah metode Cross Validation dengan melipat data sebanyak K dan melakukan iterasi experimen. Jika K-Fold Cross Validation sebanyak 5 (lima) maka data akan dibagi menjadi lima bagian. Pada iterasi yang pertama, bagian pertama akan digunakan sebagai testing data dan bagian dua hingga lima akan menjadi training data dan seterusnya. Sebelumnya kita melakukan split data antara train dengan test dengan persentase 80\% untuk training data dan 20\% untuk testing data.

\begin{figure}[htbp]
 	\includegraphics[width=\linewidth]{img/k_fold_cv.png}
	\caption{K-Fold Cross Validation.}
\end{figure}

\subsection{Confusion Matrix}
Confusion Matrix adalah tabel yang biasa digunakan untuk mendeskripsikan performa dari sebuah model klasifikasi pada sebuah set test data yang mana nilai sebenarnya sudah diketahui. Hal ini memungkinkan visualisasi dari performa suatu algoritma dan memudahkan identifikasi antar kelas seperti misalnya satu kelas biasanya salah melabelkan terhadap kelas lain. Kebanyakan pengukuran performa dihitung dari confusion matrix.

\begin{itemize}
	\item Positif : Observasi menilai positif, misal: Ini adalah apel
	\item Negatif : Observasi menilai negatif, misal: Ini bukan apel
	\item True Positive (TP) : Observasi positif, dan prediksi menilai positif 
	\item False Negative (FN) : Observasi positif, tapi prediksi menilai negatif
	\item True Negative (TN) : Observasi negatif, dan prediksi menilai negatif
	\item False Positive (FP) : Observasi Negatif, tapi prediksi menilai positif
\end{itemize}

\subsection{Akurasi}
Perhitungan akurasi adalah sebagai berikut:

\begin{equation}
\label{accuracy_formula}
Accuracy = \frac{TP + TN}{TP + TN + FP + FN}
\end{equation}

Namun terdapat probelm dengan akurasi. Karena hal ini mengasumsikan perhitungan yang seimbang antar berbagai macam error. 99\% Prediksi bisa jadi akurat, bagus, biasa ataupun buruk tergantung dari permasalahan.

\subsection{Recall}
Recall dapat didefinisikan sebagai rasio dari total sampel yang diprediksi positif dengan benar dibagi dengan total sampel yang positif. Nilai recall tinggi mengindikasikan kelas dikenali secara benar (jumlah FN yang kecil).

\begin{equation}
\label{recall_formula}
Recall = \frac{TP}{TP + FN}
\end{equation}

\subsection{Presisi}
Presisi adalah nilai dari hasil pembagian total sampel positif yang juga diprediksi positif  dibagi dengan total prediksi positif. Presisi yang tinggi mengindikasikan sampel yang diprediksi positif benar positif.

\begin{equation}
\label{precision_formula}
Precision = \frac{TP}{TP + FP}
\end{equation}

\textbf{High recall, low precision:} Hal ini berarti kebanyakan sampel positif diprediksi dengan benar (FN rendah) namun terdapat banyak False Positive.\\

\textbf{Low recall, high precision:} Hal ini menunjukan kita melewatkan banyak sampel positif (FN tinggi) tapi prediksi positif yang kita lakukan benar bernilai positif (FP rendah).

\subsection{F-Measure}
Setelah kita memiliki dua pengukuran (Precision dan Recall) hal ini membantu untuk merepresentasikan keduanya. Kita melakukan F-Measures yang mana menggunakan Harmonic Mean. F-Measure akan selalu lebih dekat atau memiliki nilai lebih kecil dari Precision atau Recall. 

\begin{equation}
\label{f_measure_formula}
F-Measure = \frac{2 \times Recall \times Precision}{Recall + Precision}
\end{equation}

\section{Analisis}
Seteleh melalui berbagai tahapan, tahap akhir yang harus dilakukan adalah proses evaluasi hasil dari klasifikasi. Dalam proses evaluasi ini, akan dibandingkan hasil klasifikasi algoritma K-Nearest Neighbor dengan algoritma SVM Classifier. Nilai yang lebih tinggi mengindikasikan lebih baik dalam melakukan klasifikasi dataset pemain Clash Royale.\\

Berikut adalah pengujian Cross Validation dari 3 model KNN yang berbeda, K = 3, K = 5 dan K = 7\\

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{| c | c | c | c |}
\hline
K-FOLD & K=3 & K=5 & K=7 \\
\hline
1 & 88.23\% & 91.17\% & 79.41\% \\
\hline
2 & 93.93\% & 87.87\% & 78.78\% \\
\hline
3 & 83.87\% & 77.41\% & 74.19\% \\
\hline
4 & 90.32\% & 90.32\% & 87.09\% \\
\hline
5 & 83.87\% & 80.64\% & 80.64\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Berikut adalah pengujian Cross Validation dari 3 model SVM yang berbeda yaitu masing-masing menggunakan kernel poly, linear dan rbf

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{| c | c | c | c |}
\hline
K-FOLD & linier & ploy & rbf \\
\hline
1 & 100\% & 97.05\% & 52.94\% \\
\hline
2 & 100\% & 100\% & 54.54\% \\
\hline
3 & 100\% & 100\% & 54.83\% \\
\hline
4 & 100\% & 100\% & 54.83\% \\
\hline
5 & 100\% & 100\% & 54.83\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Hasil rata-rata dari Cross Validation adalah sebagai berikut (KNN dengan K=3, dan SVM dengan kernel poly)

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{| c | c | c |}
\hline
K-FOLD & KNN & SVM \\
\hline
1 & 75.7\% & 96.9\% \\
\hline
2 & 81.8\% & 100\% \\
\hline
3 & 87.5\% & 100\% \\
\hline
4 & 87\% & 100\% \\
\hline
5 & 74.1\% & 96.7\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Pengujian dibawah adalah menggunakan data lain yang belum terlihat oleh semua model saat training

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{| c | c | c |}
\hline
METODE & AKURASI & ERROR \\
\hline
KNN=3 & 70.37\% & 29.73\% \\
\hline
KNN=5 & 70.37\% & 29.73\% \\
\hline
KNN=7 & 70.37\% & 29.73\% \\
\hline
SVM(linear) & 92.59\% & 7.41\% \\
\hline
SVM(poly) & 55.55\% & 44.45\% \\
\hline
SVM(rbf) & 29.62\% & 70.38\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Dapat dilihat bahwa KNN sudah cukup optimal dengan K = 3 karena saat diberikan K=5 dan K=7 tidak memberikan pengaruh sama sekali. Sedangkan untuk SVM lebih cocok menggunakan kernel Linear untuk dataset ini karna menghasilkan akurasi yang sangat tinggi yaitu 92.59\%.

\section{Kesimpulan}

Pengujian belum bisa dikatakan kuat, karna pengujian dilakukan untuk 27 instances yang terdiri dari 18 instances berlabel Victory, dan 9 bernilai Defeat. Dengan demikian data tidak imbang dan cenderung bias. Namun pada pengujian ini diketahui bahwa KNN hanya memiliki akurasi 70\% dan cukup optimal pada K=3 sedangkan SVM memiliki akurasi tinggi jika menggunakan kernel linear pada dataset ini yaitu sebesar 92.59\%. Hal ini dikarenakan dataset seluruhnya memiliki nilai integer sehingga kernel linear lebih unggul dibanding kernel poly dan rbf. 

\begin{thebibliography}{00}
\bibitem{b1} D. Nihru Nafi, Indriati dan S. Budi Darma, \textit{``Penerapan Metode K–Nearest Neighbor (KNN) dan Metode Weighted Product (WP) Dalam Penerimaan Calon Guru Dan Karyawan Tata Usaha Baru Berwawasan Teknologi (Studi Kasus: Sekolah Menengah Kejuruan Muhammadiyah 2 Kediri)``}, Jurnal Pengembangan Teknologi Informasi dan Ilmu Komputer, vol. 1 no.5 hlm. 378-385, Mei 2017.

\bibitem{b2} R. Abdul, \textit{``Model Algoritma K-Nearest Neighbor (KNN) Untuk Prediksi Kelulusan Mahasiswa``}.

\bibitem{b3} P. Arif, W. Randy Cahya dan R. Dian Eka, \textit{``Implementasi Algoritme Support Vector Machine (SVM) untuk Prediksi Ketepatan Waktu Kelulusan Mahasiswa``}, Jurnal Pengembangan Teknologi Informasi dan Ilmu Komputer, vol. 2 no. 4 hlm. 1704-1708, April 2018.

\bibitem{b4} Lukman, \textit{``Penerapan Algoritma Support Vector Machine (SVM)
Dalam Pemilihan Beasiswa: Studi Kasus SMK YAPIMDA``}, Faktor Exacta 9, 49-57, 2016.

\bibitem{b5} S. K. Shevade, S. S. Keerthi, C. Bhattacharyya, and K. R. K. Murthy, \textit{``Improvements to the SMO Algorithm for SVM Regression``}, IEEE Transactions on Neural Networks, vol. 11, no. 5, September 2000.

\bibitem{b6} Z. Shichao, D. Zhenyun, C. Debo, Z. Ming, and Z. Xiaoshu, \textit{``Efficient kNN Classification Algorithm for Big Data``}, Neurocomputing, August 2015.

\bibitem{b7} A. Khalid, N. Hassan, H. Ismail, and S. Mohammed K. Ali, \textit{``Stock Price Prediction Using K-Nearest Neighbor (kNN) Algorithm``}, International Journal of Business, Humanities and Technology, vol. 3 no. 3, March 2013.

\bibitem{b8} L. Miikka J., H. J. Tuomas, \textit{``Mobile Games and
Player Communities: Designing for and with Clans``}, DMI, vol.27.

\bibitem{b9} N. Issam El and M. Martin J., \textit{``What Is Machine Learning?``}, Machine Learning in Radiation Oncology:
Theory and Applications, 2015.

\bibitem{b10} B. Erik and M. Tom, \textit{``What can machine learning
do? Workforce implications``}, Technology and The Economy, vol. 358, December 2017.

\end{thebibliography}





\end{document}
